\chapter{Booleove funkcije i njihova osnovna svojstva}
Booleova funkcija je funkcija preslikavanja iz Booleove domene u Booleovu kodomenu.
$$f:\mathbf{B}^k \rightarrow \mathbf{B}$$ gdje je $\mathbf{B} = \{0,1\}$. Booleova domena još se često označava kao $\mathbf{B} = \{false, true\}$ te se stoga takve funkcije još nazivaju preklopnim funkcijama.

\section{Osnovne operacije i primjeri}
Osnovne operacije nad skupom $\mathbf{B}$, kao i njihove oznake te opisi prikazani su tablicom \ref{operacije}. Osnovne operacije možemo ulančavati te tako graditi kompleksnije Booleove funkcije.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
operacija & oznake & opis operacije \\ \hline
AND & $*, \land,$ ili bez oznake & istinita samo ako su svi operandi istiniti  \\ \hline
OR & $+,\ \lor$ & istinita ako je bilo koji operand istinit \\ \hline
NOT & $\sim, \lnot$ & istinu pretvara u neistinu, i obrnuto\\ \hline
XOR & $\oplus$ & istinita samo ako su oba operanda različita \\ \hline
NAND & $\uparrow,\ \bar{\land}$ & jednako negiranoj AND operaciji \\ \hline
NOR & $\downarrow,\ \bar{\lor}$ & jednako negiranoj OR operaciji \\ \hline
XNOR & $\leftrightarrow,\ \otimes$ & jednako negiranoj XOR operaciji \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Osnovne operacije nad Booleovom domenom}
\label{operacije}
\end{table}

\section{Reprezentacija Booleovih funkcija}

Booleovih funkcija s $k$ varijabli postoji točno $2^{2^k}$. Međutim, broj različitih načina kako neku Booleovu funkciju prikazati je puno veći. Stoga nam je bitno kako neku funkciju jedinstveno prikazati. Kažemo da su dvije Booleove funkcije iste ako su jednake za svaku evaluaciju tablice istinitost. Neki od načina minimizacije Booleovih funkcija su  Quine–McCluskey algoritam ili Karnaugh mapa. 

Booleove funkcije jedinstveno možemo prikazati pomoću tablica istinitosti, disjunktivne, konjunktivne i algebarske normalne forme te Walshovim spektrom Booleove funkcije. Osim prethodno navedenih načina Booleove funkcije možemo jedinstveno prikazati i na druge načine koji u ovom radu neće biti razmatrani.

\subsection{Tablica istinitosti}
Tablica istinitost je prikaz svih mogućih vrijednosti funkcije pri čemu su ulazi poredani po vrijednostima od najmanje prema najvećoj. Evaluira se na temelju osnovnih operacija nad varijablama dok ne dođemo do krajnjeg izračuna. Primjer jedne tablice istinitost dan je u nastavku.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ccc|c}
$x_2$ & $x_1$ & $x_0$ & $f(\vec{x})$ \\ \hline
 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 1 \\
 0 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 1 & 1 \\
 1 & 0 & 0 & 0 \\
 1 & 0 & 1 & 1 \\
 1 & 1 & 0 & 1 \\
 1 & 1 & 1 & 1
\end{tabular}
\caption{Primjer tablice istinitosti za funkciju $f(\vec{x})=(x_2x_1) + x_0$}
\label{tablica_istinitosti1}
\end{table}

Tablice istinitosti smatramo jednim od najjednostavnijih načina jedinstvenog prikaza Booleovih funkcija. Također, radi jednostavnosti, često se ne prikazuju varijable i njihove vrijednosti nego samo rezultantna vrijednost funkcije. Tada smatramo da je poredak varijabli od najmanje do najveće. Npr. prethodni primjer također jednoznačno, pod pretpostavkom poretka vrijednosti varijabli od najmanjeg do najvećeg, možemo prikazati kao $01010111$. Često se takav prikaz naziva i sažetim prikazom tablice istinitosti.

\subsection{Kanonska disjunktivna normalna forma}
Disjunktivna normalna forma (DNF) je oblik prikaza Booleove funkcije kao OR AND-ova, tj suma produkata. Imamo li tablicu istinitost neke Booleove funkcije lako možemo doći do njenog DNF oblika pomoću minterma. Minterm je redak u tablici istinitosti u kojoj se funkcija evaluira kao točna, tj. poprima vrijednost 1. Pa tako DNF formu možemo ostvariti kao sumu minterma. Za funkciju čija je tablica \ref{tablica_istinitosti1} kanonska disjunktivna normalna forma dana je sljedećim izrazom:
\begin{equation}
f(\vec{x}) = \bar{x}_2\bar{x}_1x_0 + \bar{x}_2x_1x_0 + x_2\bar{x}_1x_0 + x_2x_1\bar{x}_0 + x_2x_1x_0
\label{DNF}    
\end{equation}

\subsection{Kanonska konjunktivna normalnom formom}
Kanonska konjunktivna normalna forma (CNF) je oblik prikaza Booleove funkcije kao AND OR-ova, tj produkt suma. Pomoću tablice istinitost neke Booleove funkcije možemo iščitati maksterme te prikazati funkciju u CNF obliku. Maksterm je redak u tablici istinitosti u kojoj se funkcija evaluira kao netočna, tj. poprima vrijednost 0. Konstrukciju CNF forme ostvarujemo tako da iščitamo maksterme te ih zapišemo kao produkt suma. Za funkciju čija je tablica \ref{tablica_istinitosti1} kanonska konjunktivna normalna forma dana je sljedećim izrazom:
\begin{equation}
f(\vec{x}) = (\bar{x}_2 + \bar{x}_1 + \bar{x}_0) * (\bar{x}_2 + x_1 + \bar{x}_0) * (x_2 + \bar{x}_1 + \bar{x}_0)
\label{CNF}
\end{equation}

\subsection{Kanonska algebarska normalna forma}
Sada možemo primijetiti kako i CNF i DNF koriste samo tri osnovne operacije: NOT, AND i OR. Sve Booleove funkcije mogu se doduše prikazati sa samo dvije operacije: XOR i AND. Takvu formu nazivamo Algebarskom normalnom formom (ANF) ili Zhegalkinovom normalnom formom.

\section{Svojstva Booleovih funkcija}
Booleova funkcija je \textbf{konstantna} ako je za sve moguće vrijednosti ulaza izlaz jednak. Primjer jedne takve funkcije je $f(x)=x\bar{x}$. Ona je za svaku kombinaciju ulaza jednaka 0.\\

Realna funkcija je \textbf{monotona} ako i samo ako se s porastom vrijednosti ulaza vrijednosti izlaza nižu od većih k manjima ili od manjih k većima. Grafički prikazano daje uzlaznu ili silaznu liniju. Formalno definiramo monotonost kao funkciju koja zadovoljava neko od sljedeća četiri svojstva: 
\begin{itemize}
    \item[] $(\forall x_1, x_2)(x_1 \leq x_2 \rightarrow f(x_1)\leq f(x_2))$ rastuća
    \item[]  $(\forall x_1, x_2)(x_1 < x_2 \rightarrow f(x_1) < f(x_2))$ strogo rastuća
    \item[] $(\forall x_1, x_2)(x_1 \leq x_2 \rightarrow f(x_1)\geq f(x_2))$ padajuća
    \item[] $(\forall x_1, x_2)(x_1 < x_2 \rightarrow f(x_1) > f(x_2))$ strogo padajuća
\end{itemize}
\\
Booleova funkcija je monotona ako za svaki $\bar{\alpha} = (\alpha_1...\alpha_n)$ i $\bar{\beta} = (\beta_1...\beta_n)$ gdje su $\alpha_i, \beta_i \in \{0,1\}$ te $\forall i \ \alpha_i \leq \beta_i$ je vrijednost $f(\bar{\alpha}) \leq f(\bar{\beta})$. Primjer monotone Booleove funkcije je $f(\bar{x}) = x_0 \lor x_1$, a primjer neke funkcije koja nije monotona je $f(\bar{x}) = x_0 \oplus x_1$ jer za $\bar{\alpha} = (0,1)$ i $\bar{\beta} = (1,1)$ vrijedi $1 = f(\bar{\alpha})  > f(\bar{\beta}) = 0$.

\textbf{Linearna} realna funkcija je funkcija oblika 
$$f(\bar{x}) = a_1x_1 + a_2x_2 + ... + a_nx_n$$
gdje su $a_0, ..., a_n \in \mathbf{R},\ x_1, ..., x_n \in \mathbf{R}$ te $f(\bar{x}) \in R$.\\
Realna funkcija je \textbf{afina} ako je sljedećeg oblika
$$f(\bar{x}) = a_0 + a_1x_1 +a_2x_2 + ... + a_nx_n$$
gdje su $a_0, ..., a_n \in \mathbf{R},\ x_1, ..., x_n \in \mathbf{R}$ te $f(\bar{x}) \in R$.\\

Linearna i afina Booleova funkcija definiraju se na sličan način. Operator množenja zamijenjen je operatorom AND, a operator zbrajanja zamijenjen je operatorom XOR.Tako kažemo da je Booleova funkcija linearna ako je oblika: 
$$f(\bar{x}) = a_1x_1 \oplus a_2x_2 \oplus ... \oplus a_nx_n$$
gdje su $a_1, ..., a_n \in \mathbf{B},\ x_1, ..., x_n \in \mathbf{B}$ te je $f(\bar{x}) \in \mathbf{B}$. Primjer takve jedne funkcije je $f(\bar{x}) = x_1 \oplus x_2$.\\

Booleova funkcija je afina ako je sljedećeg oblika:
$$f(\bar{x}) = a_0 \oplus a_1x_1 \oplus ... \oplus a_nx_n$$
gdje su $a_0, ..., a_n \in \mathbf{B},\ x_1, ..., x_n \in \mathbf{B}$ te je $f(\bar{x}) \in \mathbf{B}$. Možemo primijetiti da u slučaju da je koeficijent $a_0 = 0$ dobivamo linearnu Booleovu funkciju te zaključujemo da su linearne Booleove funkcije podskup svih afinih Booleovih funkcija. Primjer jedne afine Booleove funkcije koja nije linearna je $f(\bar{x}) = 1 \oplus x_1$.\\

Svojstvo linearnosti možemo prepoznati iz tablice istinitosti ako je ispunjen jedan od sljedećih uvjeta:
\begin{itemize}
    \item u svakom redu u kojem je vrijednost funkcije 1 postoji neparan broj ulaza čija je vrijednost 1, i u svakom redu u kojem je vrijednost funkcije 0 postoji paran broj ulaza čija je vrijednost 1. 
    \item  u svakom redu u kojem je vrijednost funkcije 1 postoji paran broj ulaza čija je vrijednost 1, te u svakom redu u kojem je vrijednost funkcije 0 postoji neparan broj ulaza čija je vrijednost jednaka 1.
\end{itemize}
Također možemo primijetiti da su linearne Booleove funkcije one u kojima za svaki ulaz vrijedi da mijenjanjem njegove vrijednosti se vrijednost funkcije ili uvijek promijeni, ili nikad ne promijeni. 

Booleova funkcija je \textbf{simetrična} ako njezina vrijednost ovisi samo o broju jedinica (ili nula) u ulazu, a ne i o samom poretku ulaza. Iz istog razloga simetrične Booleove funkcije nazivamo brojačkim funkcijama.

Booleova funkcija je \textbf{balansirana} ako u tablici istinitosti sadrži jednak broj jedinica i nula.  Balansiranost se najlakše prepoznaje u sažetom prikazu tablice istinitosti. Pa tako funkcija $00001111$ je balansirana dok $00110000$ nije balansirana. Svojstvo balansiranosti interesantno je jer je vjerojatnost da se dobije 1 na izlazu jednaka $50\%$. 

\textbf{Hammingova težina} definirana je kao broj jedinica funkcije u tablici istinitosti. Po definiciji jednaka je Hammingovoj udaljenosti Booleove funkcije od konstantne funkcije čija je vrijednost uvijek 0.

\textbf{Hammingova udaljenost} između dvije Booleove funkcije definirana je kao broj mjesta u tablici istinitosti u kojima se te dvije funkcije razlikuju. Tako je na primjer Hamminogva udaljenost između funkcija $01001010$ i $11001010$ jednaka $1$ jer se razlikuju samo na prvom mjestu.

\textbf{Nelinearnost} Booleovih funkcija definiramo kao minimalnu Hammingovu udaljenost od svih afinih Booleovih funkcija.

Booleova funkcija je \textbf{Bent} funkcija ako posjeduje svojstvo maksimalne nelinearnosti te je jednako udaljena od svih afinih funkcija kada se mjeri Hammingovom udaljenost. Konkretno to znači da je maksimalna korelacija između izlaza funkcije i linearne funkcije minimalna. Uz to, derivacija same Bent funkcije je balansirana Booleova funkcija što znači da svaka promjena u ulazu ima vjerojatnost od $50\%$ da promijeni vrijednost izlaza. Svojstvo maksimalne nelinearnosti znači da je aproksimacija Bent funkcije nekom afinom funkcijom izuzetno teška te se na taj način sprječavaju napadi linearnom kriptoanalizom. Uz to, promjena izlaza ne odaje ništa o tome što se promijenilo u ulazu čime se sprječava napad diferencijalnom kriptoanalizom.

Primjer računanja maksimalne nelinearnosti pokazat ćemo na primjeru funkcija s dvije varijable. Sve funkcije afine funkcije s dvije varijable, ukupno ih je $2^3$, dane su u nastavku:
$$f_1(\bar{x}) = 0 \oplus 0*x_1 \oplus 0*x_2 = 0$$
$$f_2(\bar{x}) = 1 \oplus 0*x_1 \oplus 0*x_2 = 1$$
$$f_3(\bar{x}) = 0 \oplus 1*x_1 \oplus 0*x_2 = x_1$$ 
$$f_4(\bar{x}) = 1 \oplus 1*x_1 \oplus 0*x_2 = 1 \oplus x_1$$ 
$$f_5(\bar{x}) = 0 \oplus 0*x_1 \oplus 1*x_2 = x_2$$ 
$$f_6(\bar{x}) = 1 \oplus 0*x_1 \oplus 1*x_2 = 1 \oplus x_2$$ 
$$f_7(\bar{x}) = 0 \oplus 1*x_1 \oplus 1*x_2 = x_1 +\oplus x_2$$ 
$$f_8(\bar{x}) = 1 \oplus 1*x_1 \oplus 1*x_2 = 1 \oplus x_1 \oplus x_2$$

Sažeti prikaz njihovih tablica istinitosti:
$$f_1(\bar{x}) = 0000$$ 
$$f_2(\bar{x}) = 1111$$ 
$$f_3(\bar{x}) = 0101$$ 
$$f_4(\bar{x}) = 1010$$ 
$$f_5(\bar{x}) = 0011$$ 
$$f_6(\bar{x}) = 1100$$ 
$$f_7(\bar{x}) = 0110$$ 
$$f_8(\bar{x}) = 1001$$

Sad za funkciju $f_9(\bar{x})= x_1x_2 = 0001$ možemo odrediti nelinearnost. Redom su Hammingove udaljenosti:$1, 3, 1, 2, 1, 2, 2, 1$ iz čega vidimo da je nelinearnost te funkcije jednaka $1$. Ta funkcija ujedno je i primjer maksimalno nelinearne funkcije s dvije varijable kako je najveća nelinearnost funkcija s dvije varijable jednaka 1.

Bent funkcije još su znane kao savršeno nelinearne Booleove funkcije. Određene funkcije koje su maksimalno blizu savršene nelinearnosti, poput funkcija s neparnim brojem varijabli, nazivamo skoro savršeno nelinearne Booleove funkcije tj. semi-Bent funkcije.

\textbf{Korelacijska imunost} Booleove funkcije svojstvo je koje govori do kojeg stupnja je izlaz funkcije nekoreliran s nekim podskupom ulaza funkcije. Kažemo da je Booleova funkcija korelacijski imuna do na m-tu potenciju ako je svaki podskup od m ili manje varijabli statistički neovisan o izlazu funkcije $f$. Ovo svojstvo je bitno u kriptografiji kao obrana od korelacijskog napada u kojem se proučava povezanost ulaza i izlaza funkcije.

Booleova funkcija je \textbf{evazivna} ako su za izračun njezinog izlaza uvijek potrebne vrijednosti svih ulaza.

\section{Walsh-Hadamardova transformacija}

Neka su $n$ i $m$ pozitivni cijeli brojevi, tj. $n, m \in \mathbf{N}$. Set svih $n$-torki elemenata polja $\mathbf{F}_2$ označavamo kao $\mathbf{F}_2^n$ gdje je $\mathbf{F}_2$ Galoisovo polje s 2 elementa. Taj set reprezentira sve binarne vektore duljine $n$. Binarni vektorski produkt računa se kao XOR umnožaka pojedinih komponenti tj. $\bar{a} \cdot \bar{b} = a_1b_1 \oplus a_2b_2 \oplus \dots \oplus a_nb_n$. Hammingova težina vektora $\bar{a}$ koji je element polja $\mathbf{F}_2^n$ je broj ne-nul pozicija u tom vektoru.

Walsh-Hadamardova transformacija mjeri korelaciju između dvije Booleove funkcije. Jedan od načina za mjerenje korelacije između dvije Booleove funkcije upravo je uspoređivanje vrijednosti njihovih tablica istinitosti i prebrojavanje u koliko se mjesta te dvije tablice razlikuju; to je upravo njihova Hammingova distanca. Očekivana udaljenost između dvije Booleove funkcije je pola od veličine njihovih tablica. Neočekivana udaljenost je razlika između stvarne udaljenosti dviju Booleovih funkcija od njihove očekivane udaljenost. Tablica \ref{ud} ilustrira razliku između stvarne Hammingove distance i neočekivane distance za Booleovu funkciju $f_1(\bar{x}) = x_1x_2$ te sve afine Booleove funkcije s dvije varijable. 

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{cccc|c}
oznaka & afina & tablica istinitosti & distanca & neočekivana distanca \\ \hline
$f_2$ & $0$ & $0000$ &1&-1\\
$f_3$ & $1$ & $1111$ & 3 & 1 \\
$f_4$ & $x_0$ & $0101$ & 1 & -1 \\
$f_5$ & $x_0 \oplus 1$ & $1010$ & 3 & 1 \\
$f_6$ & $x_1$ & $0011$ &  1& -1 \\
$f_7$ & $x_1 \oplus 1$ & $1100$ & 3 & 1 \\
$f_8$ & $x_1 \oplus x_0$ & $0110$ & 3 & 1 \\
$f_9$ & $x_1 \oplus x_0 \oplus 1$ & $1001$ & 1 & -1 \\
 \hline
$f_1$ & $x_1x_0$ & $0001$ & & 
\end{tabular}
\caption{Primjer neočekivanih udaljenosti}
\label{ud}
\end{table}

Iz tablice možemo uočiti da je informacija o neočekivanoj udaljenosti između funkcije $f_1$ te afine funkcije $f$ jednaka negativnoj neočekivanoj udaljenosti od funkcije $f_1$ te funkcije $f \oplus 1$. Prethodno svojstvo slijedi iz činjenice da je funkcija $f$ jednaka negiranoj funkciji $f \oplus 1$. Kako je to višak informacija iz tablice možemo izbaciti sve afine funkcije koje nisu ujedno i linearne funkcije. Takva tablica prikazana je u \ref{ud2}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{cccc|c}
oznaka & afina & tablica istinitosti & distanca & neočekivana distanca \\ \hline
$f_2$ & $0$ & $0000$ &1&-1\\
$f_4$ & $x_0$ & $0101$ & 1 & -1 \\
$f_6$ & $x_1$ & $0011$ &  1& -1 \\
$f_8$ & $x_1 \oplus x_0$ & $0110$ & 3 & 1 \\
 \hline
$f_1$ & $x_1x_0$ & $0001$ & & 
\end{tabular}
\caption{Neočekivane udaljenosti}
\label{ud2}
\end{table}

Walsh-Hadamardove transformacije računaju se preko Hadamardove matrice $H$ koja je veličine $n \times n$ sa svim elementima matrice iz skupa $\{-1, 1\}$. Hadamardova matrica veličine $2 \times 2$ unaprijed je definirana te se ostale veličine mogu izračunati prema izrazu \ref{hadamardMatrix}

\begin{equation}
    H_2 = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1& -1 \end{bmatrix}
    H_4 = H_2 * H_2 = \begin{bmatrix} H_2 & H_2 \\ H_2 & -H_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1&1&1&1\\1&-1&1&-1\\1&1&-1&-1\\1&-1&-1&1\end{bmatrix}
    \label{hadamardMatrix}
\end{equation}

Množenjem Booleove funkcije s prikladnom Hadamardovom matricom dobivamo skup Walsh-Hadamardovih koeficijenata koje nazivamo još i Walsh-Hadamardov spektar. Za funkciju $f(\bar{x}) = x_1x_2$ rezultantni vektor je $1\ -1\ -1\ 1$ Primijetimo kako je Hadamardova matrica $4 \times 4$ jednaka tablicama istinitosti svih funkcija u tablici \ref{ud2} ako primijenimo preslikavanje $\{0,1\} \rightarrow \{1, -1\}$ \cite{ritter_1998_measuring}.

Složenost pronalaska Walshovog spektra pomoću Hadamardovih matrica je $O(n^2)$. Međutim, isto je moguće izračunati u vremenskoj složenosti $O(n \log n)$ korištenjem brze Walshove transformacija (\textit{fast Walsh transform}). Brza Wlashova transformacija je tip "podijeli-pa-vladaj" algoritama koji rekurzivno razdjeljuje Walsh-Hadamardovu transformaciju veličine $n$ na dvije manje Walsh-Hadamardove transformacije veličine $n/2$. Svaki korak prikazuje se kao jedan stupac tako da vrijednosti dobivene transformacijom prikažemo u stupcu. Podijelimo početni skup na dva manja s jednakim brojem elemenata te za svaki element iz jednog skupa nalazimo pripadajući element iz drugog skupa tako da uzimamo elemente istog indeksa. Za dva elementa računamo $(a',b') \rightarrow (a+b), (a-b)$ čime dobivamo dva nova elementa. Prvi ulazi u sljedeći stupac na mjesto elementa iz prvog skupa, a drugi ulazi u sljedeći stupac na mjesto drugog elementa. Postupak je ilustriran slikom \ref{brza_walsh_transformacija1}.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.39]{fwt1.jpg} 
	\centering
	\caption{Prikaz postupka brze Walshove transformacije}
	\label{brza_walsh_transformacija1}
\end{figure}

Počinjemo sa sažetim prikazom tablice istinitosti funkcije $f(\bar{x}) = x_1x_2 = 0001$. Sada grupu od 4 elemenata dijelimo na dvije grupe od 2 elementa, na slici je to označeno crvenom horizontalnom linijom. Za svaki element iz prve grupe uzima se element na istoj poziciji u drugoj grupi te se oni zbrajaju, a za svaki element iz druge grupe uzima se element iz prve na istoj poziciji te se oni oduzimaju. Punim strelicama prikazani su elementi koji ulaze u zbrajanje, a isprekidanim elementi koji ulaze u razliku. Tako možemo vidjeti da je nastao sljedeći stupac. Sada svaku od grupa koje imaju 2 elementa dijelimo na dvije grupe od jednog elementa. Prethodno opisani postupak ponavlja se na svakoj od podgrupa. Algoritam završava kada više ne možemo podijeliti grupe u podgrupe. Na izlazu, u zadnjem stupcu, možemo vidjeti koeficijente Walshovog spektra. Postupak rezultira točnim Walshovim koeficijentima osim prvog koji odgovara Hammingovoj težini Booleove funkcije. To nije vidljivo u ovom primjeru jer je Hammingova težina jednaka prvom koeficijentu \cite{ritter_1998_measuring}. Problem se najčešće rješava tako da se ulazne vrijednosti tablice istinitosti transformira prema sljedećem izrazu: 
\begin{equation}
    x' = -1^x
    \label{-1nax}
\end{equation}

Time se skup $\{0,1\}$ preslikava u skup $\{1, -1\}$, te se mijenjaju magnituda i predznaci Walsh-Hadamardovih koeficijenata. Postupak je prikazan sljedećom slikom:

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{fwt.jpg} 
	\centering
	\caption{Prikaz postupka brze Walshove transformacije uz transformaciju ulaznog skupa}
	\label{brza_walsh_transformacija}
\end{figure}

Sada se možemo osvrnuti i na definiciju Walsh-Hadamardove transformacije za Booleove funkcije. Walsh-Hadamardova transformacija za Booleovu funkciju $f$ definirana je kao: 
\begin{equation}
W_f(\bar{a}) = \sum_{\bar{x}\in \mathbf{F}_2^n}(-1)^{f(\bar{x})\oplus\bar{a}\cdot\bar{x}}
\label{wht}
\end{equation}
\\
Na primjeru funkcije $f(\bar{x}) = x_1x_2= 0001$ možemo ilustrirati računanje Walsh-Hadamardove transformacije za Booleove funkcije. Računamo Walsh-Hadamardovu transformaciju za vektor $\bar{a}=01$. Time je predstavljena linearna funkcija $f(\bar{x}) = 0*x_1 \oplus 1*x_2 = x_2 $. 
$$W_f(\bar{a})=\sum_{\bar{x}\in \mathbf{F}_2^n}(-1)^{f(\bar{x})\oplus \bar{x}\cdot\bar{a}}$$
$$W_f(01) =  (-1)^{f(00) \oplus 00 \cdot 01} + (-1)^{f(01)\oplus 01 \cdot 01} + (-1)^{f(10)\oplus 10 \cdot 01} + (-1)^{f(11)\oplus 11 \cdot 01}$$
$$W_f(01) = (-1)^{0} + (-1)^{1}+ (-1)^{0} + (-1)^{0} = 1 -1 +1 +1 = 2$$
Ponovimo li prethodni postupak za sve vrijednosti $\bar{a}$ dobivamo Walshov spektar:
$$W_f(00) = 2$$
$$W_f(10) = 2$$
$$W_f(11) = -2$$
Sada je korisno uočiti kako je definicija Walsh-Hadamardove transformacije za Booleove funkcije jednaka algoritmu brze Walsh-Hadamardove transformacije uz transformiranje ulaznog skupa definiranog u \ref{-1nax}.

Promatrajući Walsh-Hadamardovu transformaciju možemo iščitati svojstva funkcija. 
Za Walsh-Hadamardovu transformaciju, Booleova funkcija $f$ je balansirana ako je 
\begin{equation}
    W_f(\bar{0}) = 0
    \label{whtbalans}
\end{equation}
Nelinearnost $N_f$ Booleove funkcije $f$ možemo računati pomoću Walsh-Hadamardovih koeficijenata kao:
\begin{equation}
    N_f = 2^{n-1}-\frac{1}{2}max_{\bar{a}\in\mathbf{F}_2^n}|W_f(\bar{a})|
    \label{whtnonlin}
\end{equation}
\\
Maksimalna moguća nelinearnost, pa tako i nelinearnost samih bent funkcija je :
\begin{equation}
    2^{n-1} - 2^{\frac{n}{2}-1}
    \label{whtmaxnonlin}
\end{equation}
\eject
Za prethodni primjer možemo uočiti da je $W_f(00) \neq 0$ pa zaključujemo da funkcija nije balansirana. To vidimo i iz tablice istinitosti gdje ima tri vrijednosti 0 i jedna  1. 
Računamo nelinearnost, te računamo maksimalnu nelinearnost za 2 varijable:
$$N_f = 2^{2-1} - \frac{1}{2} max_{\bar{a}\in\mathbf{F}_2^n}|W_f(\bar{a})| = 2 - \frac{1}{2} 2 = 1$$
$$max(N_f) = 2^{2-1} - 2^{\frac{2}{2}-1} = 2 - 1 = 1$$
Uočimo da je nelinearnost naše funkcije jednaka maksimalnoj nelinearnosti te zaključujemo da je funkcija $f(\bar{x}) = x_1x_2$ maksimalno nelinearna funkcija.\\

